\section{Принцип суперпозиции}
\label{sec:superposition}

\input{parts/problems/problem_super.tex}

Решим эту задачу двумя способами.

\paragraph{Первый способ: метод узловых потенциалов.}

Введём потенциалы в наших узлах: $\varphi_A = 0, \varphi_B = \varphi$. Запишем условие нулевого тока в
узле $B$:
\begin{equation}
    \label{eq:two-bat-zero-current}
    \frac{\mathcal{E}_1 - \varphi}{r_1} + \frac{\mathcal{E}_2 - \varphi}{r_2} = \frac{\varphi}{R},
\end{equation}
откуда следует, что
\begin{equation}
    \label{eq:two-bat-phi}
    \varphi = \frac{(\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2 r_1) R }{r_1 r_2 + R (r_1 + r_2)}.
\end{equation}

Ток через резистор $R$ равен
\begin{equation}
    \label{eq:two-bat-current-R}
    I_R = \frac{\varphi}{R} = \frac{\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2 r_1}{r_1 r_2 + R (r_1 + r_2)} =
    \frac{\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2 r_1}{r_1 + r_2} \cdot
    \frac{1}{\frac{r_1r_2}{r_1 + r_2} + R}.
\end{equation}

Этот ответ можно интерпретировать так: первый множитель~--- это ЭДС одной батарейки, эквивалентной нашим
двум исходным; знаменатель второго множителя~--- общее сопротивление цепи из двух параллельно соединённых
$r_1$, $r_2$ и последовательно к ним $R$. Это выражение можно обобщить на случай произвольного количества
батареек.

\paragraph{Второй способ: принцип суперпозиции.}

Эту задачу можно было решать и другим способом. Нарисуем две схемы, в каждой включим только одну
батарейку (обратите внимание: резисторы, составляющие внутреннее сопротивление батареек, мы оставляем на
месте).

\input{pics/super.tex}

Для каждой из этих схем легко написать выражения для тока~--- теперь это просто обычные схемы с одной
батарейкой и последовательным/параллельным соединением резисторов. Для схемы \ref{fig:two-bat-superp-1}
пишем:
\begin{equation}
    \label{eq:bat1-total-current}
    I_{\text{общ}1} = \frac{\mathcal{E}_1}{r_1 + \frac{r_2R}{r_2 + R}},
    \quad I_{R1} = I_{\text{общ}1} \frac{r_2}{r_2 + R} =
    \frac{\mathcal{E}_1 r_2}{r_2 R + r_1 R + r_2 r_1}. 
\end{equation}
Для второй схемы \ref{fig:two-bat-superp-2} аналогично получается
\begin{equation}
    \label{eq:bat2-total-current}
    I_{\text{общ}2} = \frac{\mathcal{E}_2}{r_2 + \frac{r_1R}{r_1 + R}},
    \quad I_{R2} = I_{\text{общ}2} \frac{r_1}{r_1 + R} =
    \frac{\mathcal{E}_2 r_1}{r_2 R + r_1 R + r_2 r_1}. 
\end{equation}

Ток же в исходной цепи с двумя батарейками получается как сумма $I_{R1} + I_{R2}$~--- мы накладываем
схемы \ref{fig:two-bat-superp-1} и \ref{fig:two-bat-superp-2} друг на друга:
\begin{equation}
    \label{eq:two-bat-superposition}
    I_R = I_{R1} + I_{R2} = \frac{\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2 r_1}{r_1 r_2 + R (r_1 + r_2)},
\end{equation}
т.е. получили ответ, совпадающий с \eqref{eq:two-bat-current-R}.

Принципом суперпозиции удобно пользоваться, если в вашей схеме больше одной батарейки, или необходимо
найти изменения параметров цепи при каком-либо изменении батарейки. 